第二十六章 米勒

“你那位警察朋友对我的飞船下达了封锁令。”霍顿说。他的声音透着愤怒。

他们周围，旅馆餐厅里人来人往。在廉价的粉红色自助餐上，上一班的妓女与下一班的游客和商人混在一起。那个驾驶员和大个子——亚历克斯和艾莫斯——在争夺最后一个百吉饼。奈奥米坐在霍顿旁边，双臂交叉，她面前那杯劣质的咖啡渐渐冷却。

“我们刚杀了一些人。”米勒温和地说。

“你和那个警察秘密交谈一通，我以为你已经谈妥了。”霍顿说，“为什么我的飞船还是被封锁着？”

“塞玛汀巴说我们应该告诉他情况后再离开空间站，你不记得了吗？”米勒说。

“我记得你做了一些交易，”霍顿说，“但我没有同意过。”

“听着，他把我们留在这里是要确保他不会因为放我们离开而被炒鱿鱼。等他屁股擦干净了，他自然会放我们走。我们谈点别的吧，我想搭乘你们的飞船。”

吉姆·霍顿和他的大副交换了一个眼神，这是人类一种微妙的突发通信，表达的内容超过语言。米勒对他们两人没有足够的了解，无法全部明白其中的含义，不过他猜测他们对他持怀疑态度。

他们这么做合情合理。米勒在招呼他们过来之前查看了自己的信用余额，余额足以支付一晚住宿，或一顿丰盛的晚餐，但只能负担其中一种。如今他用那笔钱为霍顿和他的船员购买了一顿廉价的早餐，他们可能不需要，也许也不喜欢。算是买了一份善意。

“我需要明明白白搞清楚你的意思，”霍顿说，这时大个子艾莫斯回来坐在他的另一边，拿着百吉饼。“你是说，除非让你上我的飞船，否则你那位朋友将把我们限制在这里？这是敲诈。”

“勒索。”艾莫斯说。

“你说什么？”霍顿说。

“不是敲诈。”奈奥米说。“如果他威胁说要暴露我们不想让人知道的信息，那是敲诈。如果只有威胁，那是勒索。”

“这不是我要说的。”米勒道，“离开空间站开始新的调查？没问题。不过，远离司法管控是另一码事。我无权限制你们，也无权放走你们。我在说的是，你们走的时候，我想搭个便车。”

“为什么？”霍顿说。

“因为你们要去朱莉说的那个小行星。”米勒说。

“想必那里没有港口，”霍顿说，“那之后你打算去哪儿？”

“我没有全盘的计划。一个计划发生后，才会有另一个计划。”

“我明白了，”艾莫斯说，“自从卷入这件事以来，我们越陷越深。”

霍顿双手交叉放在桌子上，一个手指在木质纹理的混凝土桌面敲击着复杂的节奏。这不是个好兆头。

“事实上，你给人感觉像一个……呃，像一个愤怒、充满仇恨的老人。过去5年里我一直在做搬运冻冰的工作，这只能表明你可以适应。”

“但是。”米勒说，等他继续说下去。

“但是最近我不断卷入交火，昨天的机关枪危险只是其中最不致命的。”霍顿说，“我不会让不信任的人待在我的飞船上，至于你，实际上我不怎么认识你。”

“我可以搞到钱，”米勒说，他的肚子瘪了下去。“如果是钱的原因，我可以付钱。”

“这不是钱的问题。”霍顿说。

“搞到钱？”奈奥米眯着眼睛说。“‘搞到钱’，也就是说你现在没钱？”

“我手头有点紧，”米勒说，“暂时的。”

“你有收入吗？”奈奥米问。

“有这么一个搞钱方式，”米勒说，“港口上有些个人诈骗，像赌博、斗殴这些。大部分都可以通过贿赂警察得以解决。”

“这就是你的计划？”霍顿难以置信地说。“作为警察收取贿赂？”

餐厅对面，一个穿着红色睡衣的妓女打着大大的哈欠，她桌子对面的人皱起眉头。

“非也。”米勒不情愿地说。“我押边注。警察进去的时候，我押边注说他会赢。我多半能认出谁是警察。警察知道那里是因为要收取贿赂，押边注是因为他们无证经营，这个是候他们会紧张。”

说的时候，他自己都知道这听起来有多不靠谱。亚历克斯——那个驾驶员——过来坐在米勒旁边。他手里的咖啡闻起来一股酸味。

“什么交易？”亚历克斯问道。

“根本就不存在交易，”霍顿说。“以前没有，现在也没有。”

“比你们想象的还要奏效。”米勒坚定地说，这时4个手持终端同时发出响声。霍顿和奈奥米又交换了一个眼神，彼此心领神会，拿出手持终端。艾莫斯和亚历克斯早已拿出。米勒看见他们读着什么，读完后他们沉默了片刻；然后，艾莫斯低低“呜”了声。

“第三阶段？”奈奥米说。

“我不喜欢这个称呼。”亚历克斯说。

“能和我说说吗？”米勒问道。

霍顿把终端滑给他。信息是纯文本，来自第谷。

第谷通信中心抓到了间谍。你的出现和目的地泄露给了爱神星上的未知人物。小心。

“有点晚了。”米勒说。

“读下去。”霍顿说。

5小时前，拦截到了来自爱神星的信息。

截获的信息如下：霍顿逃脱，但样本载体到手。重复：样本到手。进入第三阶段。

“知道是什么意思吗？”霍顿问他。

“我不知道，”米勒回答，把终端推回给他。“除了……样本载体可能指朱莉的尸体。”

“这点可以假设是真的。”霍顿说。

米勒用指尖轻点桌面，不自觉地模仿霍顿的节奏，同时大脑在处理这些事件之间的关系。

“这个东西，”米勒说，“生化武器或什么的。他们把它运到了这里。它就在这里。不过，没有理由干掉爱神星；和谷神星、木卫三或木卫四的船坞相比，爱神星对战争没有什么重要的地方。况且，如果要毁灭爱神星，有更简单的方法。在表面引爆一个大型聚变炸弹，然后空间站就能像鸡蛋一样被轰碎。”

“这里不是军事基地，是一个航运中心。”奈奥米说，“此外，它与谷神星不同，它不受外行星联盟控制。”

“那么，他们要把她从此地运走了。”霍顿说，“他们正在运走样本，以感染目标；一旦他们离开空间站，我们就无法阻止了。”

米勒摇摇头，逻辑有些说不通。他漏掉了什么。他想象中的朱莉出现在房间的另一边，可是她的眼睛漆黑，黑色细丝像眼泪一样顺着她的脸颊流下来。

“我在看什么，朱莉？”他想，“我看到了一些东西，但不知道它是什么。

轻微的振动传来，比地铁制动还小。几个盘子卡嗒作响；奈奥米杯中的咖啡漾起一系列同心圆。旅馆里的每个人都默不作声，数千人在同一时刻意识到自己的脆弱性，突然感到共同的恐惧。

“我~去，”艾莫斯道，“刚才他妈发生了什么？”紧急情况下才启用的高音喇叭响了起来。

“‘第三阶段’可能指别的什么。”米勒在嘈杂声中说。

==^_^==

公共广播系统因其性质而混乱不堪。同一个声音，从手持终端和扬声器中发出，距离可能不到1米，使得每一个字都产生了回响——虚假的回声。也因此，紧急广播系统的声音非常仔细，单词间都特意留出间隔。

“请注意。爱神星空间站处于紧急封锁状态。立即前往娱乐层进行辐射安全隔离，配合所有应急人员。请注意。爱神星空间站处于紧急封锁状态……”

广播循环播报，如果没有人掐断，将会持续到空间站上每个男人、女人、孩子、动物和昆虫都化为尘埃和湿气。那是一个噩梦般的场景，米勒毕生都生活在一块加压岩石上，他做了训练过的事情：从桌边站起，来到走廊，朝着更为宽敞的通道走去。霍顿和他的船员紧随其后。通道里人满为患，堵住了路。

“那是一次爆炸，”亚历克斯说。“至少是飞船引擎事故。也许是核武器攻击。”

“他们要摧毁空间站，”霍顿说，他的声音里有一种畏怯。“我从未忘记他们炸掉我乘坐的飞船的场景，而现在，他们要炸空间站。”

“他们没有炸裂空间站。”米勒说。

“你确定吗？”奈奥米问道。

“我能听到你说话，”米勒说，“这说明空气还在。”

“有气闸，”霍顿说。“如果空间站被炸出洞，气闸也关了……”

一个女人用力推米勒的肩膀，想挤着向前走。如果不倍加小心，将会发生踩踏事件。这里充斥着太多恐惧，但是空间狭小。踩踏事件尚未出现，但是人群焦躁不安地移动，像水里刚刚沸腾的分子一样振动着，让米勒非常不舒服。

“这不是一艘飞船，”米勒说，“这是一个空间站，是我们生活的地方。只要触及空间站有空气的部位，它就会像鸡蛋一样碎裂。这是一个巨大的加压鸡蛋。”

人群寸步难行，通道里挤满了人。需要有人来指挥控制，越快越好。离开谷神星以来，米勒第一次希望自己能有一枚徽章。有人挤到艾莫斯身边，艾莫斯大吼一声，那人退缩了。

“此外，”米勒继续道，“广播说是放射性危害。不需要断掉空气就能杀死空间站中的所有人；只需要在中心燃烧几万亿个备用中子，供氧不会有任何问题。”

“真操蛋。”艾莫斯说。

“他们在岩石里面建设空间站是有原因的，”奈奥米说，“辐射要穿过几米厚的岩石并不容易。”

“我曾经在辐射隔离所待过一个月。”亚历克斯说，他们在不断增多的人群中穿行。“我乘坐的飞船出现磁密封脱落，自动切断失效，反应堆持续运行了将近一秒钟，导致引擎室熔化。隔壁甲板上的人发现出事以前，事故已经造成5人死亡；随后他们花了3天时间才将尸体从熔化的甲板上切割出来进行埋葬。我们这些活下来的人窝在一个隔离所里36天，等待一艘赶来的拖船营救我们。”

“听起来不错。”霍顿说。

“最后，其中的6个人结婚了，我们其余的人再也没有联系过。”亚历克斯说。

他们前面，有人在大声吼叫。不是惊慌，不是愤怒；是挫败，是恐惧。这正是米勒不想听到的。

“那不算什么大问题。”米勒说，但是他还没来得及解释，一个新的声音插进来，掩盖住了循环播报的广播。

“好了，听着！我们是爱神星的安保人员，听清楚了？紧急情况下，大家照我们说的做，没人会受伤。”

“挺及时的。”米勒想。

“规则如下，”那个新声音说，“谁再推搡，我就开枪干掉谁。有序向前移动。第一：有序。第二是向前移动！走，走，快走！”

一开始，什么也没发生。人群太过拥挤，即使采取最严厉的管控也无法快速缓解，但是一分钟后，米勒看到通道前面的人开始移动，然后离开了。通道里的空气渐渐充裕，等人群松散时，他闻到超载循环器的热塑料味。米勒感到呼吸开始轻松起来。

“他们有坚固的隔离所吗？”他们后面的一个女人问她的同伴，随后被人流冲走了。奈奥米拽拽米勒的袖子。

“有吗？”她问米勒。

“应该有的，有的。”米勒说。“足够容纳25万人，必要人员和医务人员优先。”

“其他人呢？”艾莫斯说。

“如果他们幸存下来，”霍顿说，“他们可以尽可能多地救护其他人。”

“哦，”艾莫斯说，然后：“呃，太操蛋了。我们要去‘罗西’号，是吧？”

“哦，当然。”霍顿说。

在他们前面，快速移动的人群正与另一股来自空间站低层的人流融合起来。5名身穿防暴服的粗脖子男人指挥人群前进，其中2人持枪指着人群。米勒有想上前扇这些小白痴巴掌的冲动，用枪指着人们对避免恐慌有害无益。其中一名安保人员身上的装备太宽大了，他肚子上的尼龙搭扣伸出来，看着就像分离时恋人依依不舍的手。

米勒低头看着地板，放慢了脚步，脑子突然忙碌运转起来。一名安保朝人群挥舞着枪，另一个胖些的家伙笑着，他说的是韩语。

塞玛汀巴对这支新的安保部队的看法是什么？全是虚张声势，没有胆量。他们隶属月球的一家新公司，招募的是腐化堕落的小行星带人。

公司名字。公司叫做“卡恩·波·拉麦奇纳”，意思是“食肉机”。其中一名持枪安保放下武器，摘掉头盔，用力抓挠耳后。他的头发乌黑，脖子上有纹身，一道疤痕从眼皮向下差不多到达下巴关节的位置。

米勒认识他。一年半前，此人因动武和敲诈勒索被捕。他们身上的装备——盔甲，警棍，防暴枪——看起来也非常熟悉。道斯错了：米勒找到了自己丢失的防暴装备。

不管这是什么情况，它都筹划了很久，在“坎特伯雷”号收到“海岩”号的求救信号之前，在朱莉消失之前。让一帮谷神星空间站的恶棍负责爱神星的人群管控，而且使用的是从谷神星空间站偷来的防暴设备，这是计划的一部分。第三阶段。

“哦，”他想，“不会是什么好事。”

米勒闪到一边，让尽可能多的人填满他和扮成安保的枪手之间的空处。

“到娱乐层去，”一名持枪安保对着人群大喊，“我们从那里把你们带到辐射隔离点，但前提是你们必须赶到娱乐层！”

霍顿和他的船员没有注意到任何反常的地方。他们在彼此交谈，盘算着如何返回飞船，以及到了之后怎么办，猜测可能是谁袭击的空间站，以及朱莉·毛那具扭曲、感染了病毒的尸体可能被带到何处。米勒克制住打断他们的冲动，他需要保持冷静，把所有事情捋一遍。他们不能引起注意。他需要一个恰当的时机。

通道转弯后变宽了，人群的压力有所减轻。米勒在等一个人群控制中心的盲区，盲区里所有的假安保都看不见他们。等到后，他拉住霍顿的胳膊。

“不要过去。”他说。

by 印象

译：2022.7.9，2022.7.10，2022.7.11

校：2022.7.11，2022.7.23

第三十四章 米勒

太空服比米勒以前穿过的要好。在谷神星生活的岁月里，他只在外面走过几次，那时星旋警局的装备已经老旧：连结点带有密集的褶皱，供氧单元是分离式的，手部的温度比身体其他部位低30度。“罗西南多”号的太空服是军用级的，而且年代最近，穿在身上不比标准的防暴装备笨重，集成的生命支持系统使得一只手被击断后仍能保持手指的温暖。米勒漂浮着，一只手搭在气闸的带子上，弯曲手指，看着关节处的鲨鱼皮图案。

感觉缺点什么。

“好了，亚历克斯，”霍顿说，“我们已经就位。让‘罗西’号伸出对接桥。”

一阵深沉、隆隆的震动声传来。奈奥米扶着气闸弯曲的墙壁，借以稳定自己。艾莫斯向前几步，设立防卫点，手里拿着一支没有反作用的自动步枪。他弯下脖子，米勒通过无线电听到椎骨的咔咔声。他们已经处于真空中，只能通过无线电听到声音。

“好的，舰长，”亚历克斯说。“我找到了一个密封口。标准的安全覆盖不起作用，我需要1秒钟……进行……”

“有问题？”霍顿说。

“好了，搞定啦。连接可以建立。”亚历克斯说。片刻之后：“呃，那边貌似没有可呼吸的空气。”

“其他气体呢？”霍顿问道。

“没有。高度真空。”亚历克斯说，“那艘飞船的气闸门都开着。”

“听着，伙计们，”霍顿说，“注意太空服的供氧。出发。”

米勒深吸一口气。外部气闸的颜色由淡红变为淡绿，霍顿推开门，艾莫斯走在前面，舰长紧随其后。米勒向奈奥米点点头，示意“女士优先”。

对接桥机架进行了加强，准备着偏转敌人的激光照射，或减慢子弹的速度。“罗西南多”号的舱口在身后关闭时，艾莫斯登上了那艘飞船。米勒出现片刻的眩晕，感到前方的飞船突然“咔哒”地响起来，仿佛掉进去了什么东西。

“你没事吧？”奈奥米问他。

米勒点点头，同时艾莫斯进入那艘飞船的舱口。随后他们一个接一个地也进去了。

飞船死气沉沉。太空服射出的灯光照在柔软、流线型曲线的舱壁上、软垫墙上、灰色的太空服储物柜上。一个储物柜弯曲变形，好像有人或某物从里面强行挣脱出来。艾莫斯行进很慢；正常情况下，高度真空足以保证不会有东西突然跳出来袭击他们。此时此刻，米勒认为这艘飞船就是钞票。

“整艘飞船都被关闭了。”霍顿说。

“引擎室可能有备份。”艾莫斯说。

“看来这里是事情发生的边缘地带。”霍顿说。

“差不多。”

“大家小心。”霍顿说。

“我要去操作台，”奈奥米说，“如果有地方电源耗尽了，我可以——”

“不，你不能过去。”霍顿说，“在搞清楚情况之前，大家不能分开。我们待在一起。”

艾莫斯向下走去，隐入黑暗，霍顿跟在他身后。米勒随后；他无法从奈奥米的肢体语言中看出她是生气还是释然。

厨房空无一人，但是到处可见挣扎的迹象。一张弯曲腿的椅子；墙壁被尖锐的东西划掉了油漆，产生一道长长的、参差不齐的划痕；舱壁高处被一颗子弹穿透，留下两个弹孔。米勒伸出手，抓住其中一张桌子，慢慢地摆动。

“米勒？”霍顿说，“你跟过来了吗？”

“看看这东西。”米勒说。

那滩深色溢出物呈琥珀色，在光束下呈片状，像玻璃一样闪闪发光。霍顿靠过去。

“这是僵尸的呕吐物？”霍顿说。

“我也这么认为。”

“好吧，看来我们找对飞船了。不虚此行。”

船员宿舍区沉寂空荡。他们穿过每一间宿舍，但没发现任何人的痕迹：没有手持终端，没有照片，没有在飞船上生活的男人、女人或可能已经死掉的人的名字。甚至舰长的住处，也只是床铺稍大一点，里面多了一个锁着的保险箱。

他们来到一个巨大的中央隔间面前，隔间的高度与宽度和“罗西南多”号的船体不相上下，黑暗中可见12个巨大的圆柱体，圆柱体上有狭窄的走道和脚手架。米勒看到奈奥米的表情凝重起来。

“这些是什么东西？”米勒问道。

“鱼雷发射管。”她说。

“鱼雷发射管？”他说。“我去，这得有多少发？100万？”

“12发，”她说。“只有12发。”

“主力舰克星，”艾莫斯说。“建造它们是为了对瞄准的目标一击必杀。”

“就好比‘唐纳吉尔’号这类战舰？”米勒问道。

霍顿回头看着他，头部显示器的光芒照亮了他的五官。

“或者‘坎特伯雷’号。”他说。

他们4人默默地从宽大的黑色发射管之间走过。

在机械和装配间，暴力的痕迹越加明显。地面和墙壁上有血迹，还有大片呕吐物形成的光亮透明的金色树脂。球形储物柜里有一件制服；布料在太空的严寒冻结之前被打湿，吸收进了某种东西。多年犯罪现场调查形成的直觉告诉他，这十几件小事——地面和升降梯门上的划痕，血液和呕吐物的飞溅，凌乱的脚印——都属于同一个案子。

“他们正在干活。”米勒说。

“谁？”霍顿说。

“船员。这艘飞船上的所有人。除了那个，”他指着通往电梯的半个脚印说，“她的脚印在其他痕迹的上方；还有那里，她踩到血迹的地方，那里已经干了。脚印是覆盖在上面的。”

“你怎么知道是女孩？”霍顿问道。

“因为那人是朱莉。”米勒说。

“好吧，不管谁在里面，他们处于真空已经很久了。”艾莫斯说，“想去看看吗？”

没人回答，不过他们都向前漂去。舱门敞开着；如果说门内的黑暗比这艘死寂的飞船更致密、更不祥、更危险，那只是米勒的想象在捣鬼。他暂停片刻，试图召唤想象中的朱莉，但她没有出现。

漂进工程甲板就像游进洞穴一样。米勒看到其他人的灯光照在墙壁和面板上，寻找着可以工作的控件，或者能够打开进行工作的控件。他让自己的光束对准房间的主体，光线被黑暗吞没了。

“舰长，我们有电池。”艾莫斯说。“而且……看起来反应堆是被关闭的。故意关的。”

“你觉得能启动它吗？”

“我想进行一些诊断，”艾莫斯说。“他们关闭它应该是有原因的，原因可能不大好找。”

“好主意。”

“不过至少我可以给我们……一些……光亮。”

整个甲板亮起蓝白色的光。突如其来的光芒，让米勒目眩了半秒钟，随后视觉随着逐渐升起的困惑恢复了。奈奥米倒吸一口凉气，霍顿大叫一声。米勒脑海里某个东西想要叫喊，他强迫它沉默下来。这是一个罪案现场，现场只有尸体。

但已经称不上是尸体。

反应堆矗立在他面前，静止不动。反应堆四周，覆盖着一层人的肉体。他能够认出手臂，十指张开的手掌看着都疼；脊椎如长蛇弯曲，肋骨呈扇形展开，像某种反常昆虫的腿一样。他试图赋予眼前的东西某种意义。他以前见过被掏空内脏的人体。他知道左边那堆长长的、像绳子一样的漩涡是肠子，他看到小肠在某个部位扩大，成为结肠。一个熟悉的头颅形物体看着他。

然而，在熟悉的肢解死亡场景中，还有其他的东西：鹦鹉螺纹形状的物体；大量柔软的黑色细丝；大片苍白的东西——可能是被十几个鳃状东西割破的皮肤；一个半成形的肢体——看起来既像昆虫的又像胎儿的——实际上两者都不是。低温冻结的死肉像橘子皮一样包围着反应堆；它们曾是这艘隐形飞船的船员，也许还有“海岩”号的船员。

除了朱莉。

“呃，”艾莫斯道，“看来启动反应堆要多花点儿时间了，舰长。”

“没关系，”霍顿说。他的声音透过无线电传来，听起来有些颤抖。“不必启动了。”

“不麻烦。只要这些怪异的东西没有破坏安全壳，反应堆应该可以正常启动。”

“你不介意身边有……这些东西？”霍顿说。

“老实说，舰长，我没有考虑这点。给我20分钟，我会告诉你它的反应堆能否供电，否者就得从‘罗西’号扯根电线。”

“好的。”霍顿说。然后他用更坚定的口气又说了一次：“好的，但是不要碰那些东西。”

“没想过碰它们。”艾莫斯说。

他们通过舱口返回，霍顿和奈奥米在前，米勒最后。

“那是……”奈奥米咳嗽一声，然后接着说：“那是正发生在爱神星上的景象吗？”

“很像。”米勒说。

“艾莫斯，”霍顿说。“电池的电量足够让计算机系统运行起来吗？”

一阵停顿。米勒深吸一口气，太空服供氧系统的塑料和臭氧味萦绕在他鼻孔。

“应该可以，”艾莫斯无把握地说。“不过如果能把反应堆启动……”

“让计算机系统运行起来。”

“你是舰长，听你的，”艾莫斯说。“稍等5分钟。”

在沉默中，他们向上漂去，回到气闸，并经过气闸去到操作台。米勒退后一步，看着霍顿靠近奈奥米，然后又远离她。

“既关切又害羞，”米勒想。“糟糕的心情组合。”

朱莉在气闸里等候着，一开始当然不是这样。米勒漂回太空，脑海里翻腾着他所看到的一切，就像在分析一个案件——一个平常不过的案件。他的目光转向坏掉的储物柜，里面没有太空服。有那么一刻，他的思绪回到爱神星，回到朱莉死去的公寓里。公寓里有一套太空服。然后朱莉出现，她挣脱出一条路，从储物柜里逃脱。

“你做了什么？”他想着。

“没有关押室。”他说。

“你说什么？”霍顿问道。

“我刚刚注意到，”米勒说。“这艘飞船没有关押室。它不是用来押送囚犯的。”

霍顿低声咕哝一声附和他。

“这使你奇怪他们计划对‘海岩’号的船员做什么。”奈奥米说。她的语气表明她对此一点也不奇怪。

“非也。”米勒慢吞吞地说。“这里发生的事情……不是预谋。”

“不是预谋？”奈奥米说。

“飞船载有传染性的东西，他们没有足够的密封措施控制它。然后他们抓了囚犯，却没有关押室关押他们。事情到来后，他们才采取的相应行动。”

“或者他们必须仓促行动。”霍顿说。“发生了什么意外，令他们不得不仓促行动。但他们在爱神星上的所为必定筹划了几个月的时间，也许是几年。因此可能是在最后关头出了什么幺蛾子？”

“很想知道发生了什么。”米勒说。

与飞船其他部分相比，操作台区域看起来没有暴力痕迹。挺正常。计算机系统已经完成诊断，显示屏亮起。奈奥米走到一台计算机前，一只手扶住椅背，以免手指轻触屏幕产生的反作用力把自己推后。

“这里我会竭尽所能，”她说。“你们去检查舰桥吧。”

一阵意味深长的停顿。

“我不会有事的。”奈奥米说。

“那好。我知道你会……我……走吧，米勒。”

米勒让霍顿先行漂进舰桥。那里的显示屏由于主机正进行诊断而处于假脱机状态，这是常规操作，所以米勒知道这些东西。内部空间比他想象的更广阔，有5个操作台，配有量身定制的抗压座椅。霍顿坐进去，系上束带。米勒慢慢环绕一周，貌似没有什么不妥之处——没有血迹，没有破损的椅子或撕裂的衬垫。也许异常发生后，在反应堆附近就结束了；他还不确定这里面的含义。他坐在应该是安全台的地方，打开和霍顿通话的私人信道。

“你有什么特别要找的吗？”

“简报，概述这些，”霍顿简短地说。“任何有用的东西。你呢？”

“看看能否进入内部监控系统。”

“你希望找到……？”

“朱莉发现的东西。”米勒说。

安全台允许坐在控制终端旁的人访问低级别的视频文件。对米勒来说虽然不算困难，但解析命令并进行查询还是耗费了半个小时。视频的时间戳设定到“海岩”号失踪的那天，气闸舱内的监控摄像头显示船员——大部分是小行星带人——被押送进来。俘虏他们的人身穿铠甲，面罩闭合着。米勒好奇他们是否打算保密自己的的身份。这差不多表明他们打算让船员活着，抑或他们在警惕最后一刻的反抗。“海岩”号的船员没穿太空服，其中有几个甚至没穿制服。

但朱莉穿着制服。

看着她走动，让他产生奇怪的感觉：一种错位感。米勒意识到，他从未真正看到过她活动。谷神星的时候，他在档案中看到的所有照片都是静止的。如今眼前的她，和她的同伴一起漂浮着，眼睛在头发之间若隐若现，嘴巴被封住。处于同伴和身穿铠甲的人中间，她显得矮小。这个富家小姑娘放弃财富和地位，站在饱受压迫的小行星带人一边；她任凭自己的母亲卖掉她心爱的“狭背鲸”号，而不是屈服于情感的勒索。走动中的她，看起来和他想象中的有点不同——她肩膀向后拉伸的方式，即使在零重力下也将脚趾伸向地面的习惯——但基本形象是一样的。他觉得自己在用新的细节填补空白，而不是重新想象这个女人。

押送员说了些什么——视频的音频在真空中播放，他听不到——“海岩”号的船员看起来吓坏了。随后，舰长开始脱制服。他们正强制俘虏脱下衣服。米勒摇摇头。

“糟糕的做法。”

“你说什么？”霍顿问。

“没什么。抱歉。”

朱莉没有动。一名押送员朝她走来，双腿靠墙。朱莉也许经历过被抢掠，或是类似糟糕的事情，她学柔术是为了以后有安全感。敌人可能觉得她是害羞，也可能觉得她衣服下面藏有武器；无论哪个原因，他们都要俘虏服从命令。其中一人推了她一把，她紧紧锁住他的手臂，就像生死存亡在此一举。看到那人的肘部折断时，米勒抽搐了一下，但同时脸上也露出笑容。

“是我心中的那个女孩，”他想。“暴揍他们吧。”

她确实这么做了。在将近40秒的时间里，气闸舱变为战场，甚至有些吓坏的“海岩”号船员也试图加入。但随后一个肩膀厚实的男人从她身后突袭，她没有注意到他，太阳穴被对方戴着手套的拳头击中，观看的米勒也感受到了重击。她没有倒下，但无力在战。持枪男子迅速脱下她的衣服，搜缴完武器和通讯装置后，递给她一件连身衣，并将她锁进了储物柜。其他人向下走，被带进飞船内部。米勒匹配时间戳，却换到别的视频。

俘虏被带到厨房，绑在桌子上。其中一位守卫说了1分钟左右，由于他戴着面罩，米勒只能根据船员的反应——眼睛大睁的难以置信、困惑、愤怒和恐惧——来推断说话的内容。守卫真正说了什么，不得而知。

米勒开始快进。先是几个小时，然后略过更长的时间。飞船处于推力下，因为俘虏们实际上坐在桌子旁，而不是漂浮着。他查看飞船的其他部分。锁住朱莉的储物柜仍然关着，如果不是知道后面发生的事情，他会以为她死掉了。

他继续快进。

过了132个小时，“海岩”号的船员勇气恢复，伺机反抗。在暴力反抗开始之前，米勒就从他们身上看出了苗头。他以前见过牢房里的暴动，犯人们有着同样愤怒但兴奋的表情。视频上显示出他看到弹孔的那段舱壁；目前弹孔还不存在，但就要出现了。画面中走进一个人，手中拿着给俘虏的定量食物。

“战斗要来了。”米勒想。

战斗短暂而残酷。俘虏们没有获胜的可能。米勒看着他们把其中一个棕黄色头发的男人拖到气闸，丢进太空，其他人受到严格的控制。有人哭泣，有人尖叫。米勒快进过去。

必定有个地方，有个它——不管它是什么——释放的时刻。也许发生在那些不受监控的船员宿舍区，然后从那里开始感染人群。在朱莉被锁进储物柜几乎整整160个小时后，一个身穿白色套头衫、眼神呆滞、姿态不稳的男人踉踉跄跄地走出宿舍区，在一名守卫身上呕吐。

“我操！”艾莫斯大声道。

米勒在知道发生什么事之前就从座椅上站了起来。霍顿也站了起来。

“艾莫斯？”霍顿说。“报告情况。”

“稍等。”艾莫斯说。“呃，没事，舰长。这些玩意儿剥掉了一部分反应堆防护罩，我启动它的时候受了些辐射。”

“快回‘罗西’号。”霍顿说。米勒靠墙站稳，把自己推向控制台。

“无意冒犯你，老大，我不会出现尿血或任何诸如此类的情况。”艾莫斯说。“我比什么都感到惊讶。一旦出现异常，我会回去的；但如果你再给我几分钟，我在机械间的工作将为大家带来一些空气。”

霍顿左思右想的时候，米勒看着他的脸。他可以下达命令，也可以听之任之。

“好的，艾莫斯。但是你出现头晕或任何——我的意思是任何——症状的时候，你就得回去治疗。”

“是，明白。”艾莫斯说。

“亚历克斯，你那边留意艾莫斯的身体状况信息。发现异常，请提醒我们。”霍顿在通用信道上说。

“收到。”亚历克斯慢吞吞地拖长音调回应道。

“你有什么发现吗？”霍顿通过和米勒之间的私人信道说。

“没有意料之外的发现，”米勒说。“你呢？”

“确切地说，有些发现。过来看看。”

米勒把自己推到霍顿一直在忙活的显示屏前。霍顿重回工作台，开始调出视频。

“我在想肯定有个人是收拾残局的，”霍顿说。“我的意思是，它扩散后肯定有个人感染最轻。所以我浏览了操作记录，看看在系统关闭前有过什么操作。”

“然后？”

“系统关闭前几天有一大堆操作，然后整整两天没有任何操作。再然后操作出现一个小高峰：大量的文件访问和系统诊断。最后有人破解并取得超控权限，释放了这里的空气。”

“那是朱莉。”

“我也是这么认为的。”霍顿说。“但她访问过的其中一个视频是……我去，放哪里了？刚刚还在……噢，在这里。你看这个。”

画面闪了一下，那是录制者没稳住设备。随后，一个有着绿色和金色的高分辨率标志出现了——普罗托根公司的标志。标志旁边有一个米勒从未见过的口号：争先，求快，望远。

“视频上的时间戳是什么时候？”米勒问道。

“原件大约是两年前录制的，”霍顿说。“这个副本是八个月前。”

标志消失，取而代之的是一个坐在办公桌前的男人，看起来和蔼可亲。他的头发是黑色的，只在鬓角有几许灰色；嘴唇含笑，似乎对此已经习以为常。他对着镜头点点头，笑容没有到达眼睛，那双眼睛就如鲨鱼的眼睛一样空洞。

“一个反社会者。”米勒想。

那人的嘴唇开始动起来，听不到声音。霍顿说了句“我去”，随后按了个按钮，把音频传输到他们的太空服。他回退视频，重新开始播放。

“德雷斯顿先生，”那人说。“感谢你和董事会成员花时间审阅这些信息。你的支持，无论是财务方面还是其他方面，对我们在这个项目中看到的那令人难以置信的发现是至关重要的。虽然我的团队是项目的灵魂，但是普罗托根对科学进步的不懈追求使我们的工作成为可能。

“先生们，坦率地说，土卫九上的原分子超出了我们的全部预期。我相信它代表了真正改变游戏规则的技术突破。我明白这种公司介绍容易让人产生华而不实的感觉；请理解，我已经仔细考虑过这点，并依然要说下面的话：普罗托根会成为人类历史上最重要且最强大的实体。但是这需要主动、雄心和大胆的行动。”

“他说的是杀人。”米勒说。

“你已经看过视频了？”霍顿问。

米勒摇摇头。画面变了，那个人消失，出现一段动画：一幅太阳系平面图，图上用大片颜色标记的轨道展示的是黄道。虚拟摄像机从内行星——那位德雷斯顿先生和他口中的董事会成员大概就在那里——旋转着出来，朝着气态巨行星飞去。

“我先向董事会中不熟悉该项目的成员介绍下相关背景。八年前，在土卫九进行了第一次载人着陆。”那个反社会者说。

动画对土星、土星环和掠过的一颗行星进行放大。

“作为一颗小型冰冻卫星，土卫九被认为只能用来开采获取水资源，就像土星环一样。火星政府委托进行了一项科学勘查，更多是出于官僚主义的惯例，而非出于对经济收益的期望。勘查人员采集岩芯样本后，发现硅酸盐含量异常，普罗托根公司就被引入作为长期研究设施的共同赞助商。”

那颗卫星——土卫九——占满整个画面，缓慢地转动着，像廉价妓院里的妓女那样全方位展示自己。土卫九上有凹坑，与米勒见过的其他上千颗小行星没有什么区别。

“由于土卫九的运行轨道处于黄道外，”那个反社会者继续说，“一种理论认为它是一颗起源于柯伊伯带的天体，当它飞过太阳系时被土星捕获。它的内部冰层中存在复杂的硅结构，加上天体本身具有的抗冲击结构迹象，迫使我们重新看待它这一点。

“经由普罗托根特有的技术分析，且尚未与火星团队共享，我们已经确定你现在看到的不是自然形成的小行星，而是一种武器。具体来说，这种武器于23亿年前携带载体穿越茫茫的星际空间到达太阳系，计划将其载体安全运送到地球上，那时的地球生命还处于最早期的阶段。先生们，载体就是这。”

画面转换为一张米勒无法完全理解的图形。图形看起来像一种病毒的医学解析，但是有着宽大的循环结构，让人觉得既漂亮又难以置信。

“原分子最先引起我们的兴趣是因为，它能够通过二级和三级变化在各种条件下保持其一级结构。此外它还显示出对碳和硅结构的亲和力。活动情况表明原分子本身并不是生物，而是一组旨在适应和引导其他复制系统的自由浮动指令。动物实验表明，指令效果不仅限于简单的基因复制，还可以对其进行扩展。”

“动物实验。”米勒说。“那什么，把原分子弄到一只猫身上？”

“这项发现最基本的含义，”那个反社会者继续说，“是存在一个更大的生物圈，这就意味着我们的太阳系只是其中的一部分，而原分子是某个环境的产物。我认为你们必定同意，仅这一点就可以彻底改变人类对宇宙的理解。我向你们保证，这还只是冰山一角。如果土卫九不是被引力意外俘获，我们认知中的生命就不会存在。但是其他生命会存在。地球上最早的细胞生命被劫持，沿着原分子内置的结构发展进化。”

那个反社会者再次出现在画面中。第一次，他的眼睛周围出现了笑容，像是对脸部其他地方笑容的拙劣模仿。米勒感到一种发自内心的仇恨在他的内心深处滋长，他知道，那是恐惧。

“普罗托根不仅拥有地外起源的第一项技术，还拥有操纵生命系统的预制机制，以及关于一个更大的生物圈——我称之为银河系——的第一条线索。在人类的指挥之下，其应用是无限的。我相信，现在不仅我们面临着机会，生命本身也面临着与以往任一事情一样深刻且具有变革性的机会。此外，从现在开始，对这项技术的掌控将代表所有政治和经济实力的基础。

“我强烈希望你们考虑我在附件中概述的技术细节。尽快采取行动，以了解原分子的计划、机制和意图，以及它对人类的直接应用。往前一步，是普罗托根引导的未来；否则就只能做历史的尘埃。我强烈希望立即采取果断行动，对原分子进行独家控制，并进行大规模实验。

“感谢你们花时间倾听我的讲述。”

那个反社会者又笑了笑，公司标志出现，“争先，求快，望远”。米勒的心在狂跳。

“好吧。没事。”他说。然后道：“我操。”

“普罗托根，原分子，”霍顿说。“他们对它还没多少了解，就在上面贴了标签，好像原分子是他们创造出来的一样。他们发现一种外星武器，做的第一件事就是给它打上商标。”

“有理由认为那些家伙自命不凡。”米勒点头回答。

“虽然我不是什么科学家，或所谓的专家，”霍顿说，“但在我看来，把一种外星超级病毒释放到空间站是一个糟糕的主意。”

“两年了，”米勒说。“他们实验两年了。他们一直……我不知道他们到底在做什么。但爱神星惨剧是他们导演的，而且每个人都知道爱神星上发生了什么。没有科研飞船关注爱神星，因为大家在进行战争或保卫某些东西。这场战争？是为了分散人们的注意力。”

“普罗托根正在干……什么？”

“拿出自己的玩具看看它会做什么，这是我的猜测。”米勒说。

他们沉默良久。霍顿首先开口说话。

“选择一家看起来缺乏良知的公司，而且该公司和政府有大量的合作，几乎就是军方的私营部门。他们会为梦寐以求的目标走多远？”

“争先，求快，望远。”米勒回道。

“是的。”

“伙计们，”奈奥米说，“你们应该到这里来，看看我找到了什么。”

by 印象

译：22.7.27

校：22.7.28